馬雲重新露面，但螞蟻集團真正的麻煩恐怕才剛剛開始

中國億萬富豪馬雲在淡出公眾視線數月後再次現身。但無論對這位昔日的中國首富、還是對他的商業帝國而言，真正的麻煩恐怕才剛剛開始。

中國億萬富豪馬雲(Jack Ma)在淡出公眾視線數月後再次現身。但無論對這位曾經的中國首富、還是對他的商業帝國而言，真正的麻煩恐怕才剛剛開始。

周三，馬雲在一個線上慈善活動中向一群鄉村教師發表了講話，這是他近三個月來首次公開露面。自去年10月馬雲最後一次公開亮相以來，有關其行蹤的猜測持續不斷。當時，他發表的言論惹惱了監管機構，並波及到他掌控的金融科技公司螞蟻集團(Ant Group Co.)，導致該公司創紀錄的首次公開募股(IPO)在最後一刻被叫停。上個月，中國反壟斷監管機構針對馬雲商業帝國中的另一家公司、電商巨頭阿里巴巴集團控股有限公司(Alibaba Group Holding Limited, , BABA, 簡稱：阿里巴巴)的商業行為展開了調查。

投資者認為，馬雲再次現身是一個有利信號，阿里巴巴H股周三跳漲8.5%。投資者可能推測，馬雲現在已重新贏得了中國政府的好感，監管風暴將會結束。然而，監管力度似乎沒有絲毫放鬆：就在馬雲公開亮相的同一天，中國央行發布了非銀行支付機構條例徵求意見稿，而螞蟻集團的支付寶(Alipay)正是該領域主要參與者。

上述徵求意見稿中一些規定的含義仍存在不確定性。例如，有規定要求，如果兩家公司在非銀行支付市場的市場份額合計達到二分之一，央行可對其採取約談措施。支付寶和騰訊控股有限公司(Tencent Holdings Ltd., )旗下微信支付(WeChat Pay)主導著中國的移動支付和互聯網支付市場。目前還不清楚發出此類警告後的具體後果或補救措施是什麼。這些規定似乎還使用了範圍更廣的市場定義來判定一家支付公司是否具有市場支配地位，其中可能包括一些傳統的支付渠道。

但總體方向似乎很明確：政府希望對快速增長的在線金融服務實施更嚴格的監管，因為此類服務可能給中國國家主導型金融體系增加系統性風險。北京方面可能將中國無處不在的移動支付系統視為對社會的積極貢獻，但當螞蟻集團這樣的公司利用其用戶基礎和消費者數據進入網絡借貸領域時，政府會持更加懷疑的態度。

drop to $0

9923 點解升

馬雲：李嘉誠時代已過去

Btw做咩死老豆咁樣呀？傻仔馬雲

收到 追貨

買支概股既人冇一個係磨菇既

跌低d俾我入貨